\bodysection{ציון זמן}{sec:temporal}

\begin{secexx}
	\secex{590}
	{Þá \hlA{mid} \dhl{ðam} \thehl{þe} basilius · to-brǽc  husel ·~/
		þa þuhte þam Iudeiscan · sƿylce he tó-dælde án cyld ·~/
		{\ellipsis}}
	{ואז כאשר (מיל׳: \hebhlA{עם} \hebdhl{זאת} \hebthehl{ש}־) בזיליוס בצע את לחם־הקודש, אז חשבו היהודים כאילו הוא מבתר ילד {\ellipsis}.}
	{פסוקית מועצמת מפרטת את נקודת הייחוס (\OE{mid þam þe}); \sref{sec:temporal::converb}.}

	\secex{676}
	{\hlA{Betƿux} \dhl{þā} ƿearð ofslægen eadƿine his eam~/ {\ellipsis}}
	{\hebhlA{בתוך} \hebdhl{זאת} נקטל דודו אדווינה {\ellipsis}.}
	{הצבעה אל ההקשר (\OE{þā} חוזר אל ההתרחשות האחרונה שסופרה); \sref{sec:temporal::deictic}.}
\end{secexx}

\noindent
בסעיף זה אסקור את תפקידיה של צורת הסתמי של {\seforms} ב\hl{ציון זמן}\footnote{הארגון הזמני באנגלית עתיקה, בפרט בכל האמור לארגון האירועים בנרטיב, הוא נושא רחב ומורכב, שאין כאן המקום לדון בו באופן מלא. מערכת השרשור הנרטיבי, הנושקת וחופפת בחלקה לנושא, זכתה להתייחסות טקסט־בלשנית מצד כמה בלשנים (ר׳~\authcite{ברייויק}{breivik.l:2003:tha}, הכולל סקירה ביבליוגרפית, ואת עבודתם של \auth{וורויק} (\L{\textsc{Wårvik}}) ו\auth{אנקוויסט} (\L{\textsc{Enkvist}}), ו\authcite{וצוזי}{vezzosi.l:1994:tha}). בסעיף זה \hl{אתמקד} במקומו של {\seforms} במערכת ובסקירה ומיון שיטתי של תפקידיו. לסקירה רוחבית, לה נקודות מגע עם הדיון כאן, ר׳ עבודת הדוקטורט של \authcite{אדמז}{adams:1907:temporal}.}:
\begin{compactitem}
	\item ב־\sref{sec:temporal::converb} ידונו המבנים שבהם נקודת־הייחוס מוגדרת מפורשות באמצעות \subhl{פסוקית־\OEsubhl{þe}}.
	\item ב־\sref{sec:temporal::deictic} ידונו המבנים שבהם נקודת־הייחוס נטועה בהקשר, \subhl{ללא פסוקית־\OEsubhl{þe}}.
\end{compactitem}

שני אלה נבדלים מבחינה \hl{מבנית}: בראשון {\seforms} מהווה חלק ממבנה \L{{\seforms} \OE{þe} \textsc{clause}} המייצג באופן שמני את הפסוקית, בהעצמה; ובשני הוא מצביע החוצה. בשני המקרים משמש הסתמי היחיד, באופן דקדוקי. ר׳~\sref{se:x:overview} למקומם של תת־הסעיפים במבנה ההיררכי של טיפוסי {\seforms}.

ההשוואה מול התפקידים הזמניים של {\hlthesforms} (\sref{sec:thes:temporal}) תִעשה ב־\sref{sec:epilogue:vs}.



\bodysubsection[דקדוקי{\sehierarchy}העצמה]{בפירוט נקודת הייחוס}{sec:temporal::converb}

מרבית הדוגמאות בתת־סעיף זה הן ב\hl{דגם} \L{\textsc{prep} {\seforms} \OE{þe} \textsc{clause}}, במשבצת מתארת־זמן (השו׳ „כאשר א׳, (אז) ב׳” בעברית); הדגם בר־הצטרפות (קומפטבילי) עם המשרשר \OE{þa} „ואז”. מרבית הדוגמאות הן בנרטיב, בתיאור היחס הכרונולוגי בין אירועים, ומיעוטן בטקסטמות אחרות. היחסים הפנימיים הם של צירוף־יחס שגרעינו\footnote{לפי \hl{הגדרתו המבנית} של \authcite{ברי}{barri.n:1975:nucleus-satellite} את המונחים: הגרעין הוא החלק האחראי להשתייכותו של המבנה כולו לקבוצת־התחלפות מסויימת.} מילת־היחס\footnote{במשבצת הראשונה בדגם, של מילת־היחס, מופיעה \OE{mid} במרבית המקרים הנסקרים; למען הנוחות, המקרים בהם היא מופיעה \hl{מרוכזים בנפרד} ממילות היחס האחרות (\sref{sec:temporal::converb::mid} מול \sref{sec:temporal::converb::other}).} והרחבתו העצמה של פסוקית.

דגם זה בר־השוואה עם \hl{קונוורבים}. בדומה למונחים בלשניים רבים, גם המונח „קונוורב” מוגדר באופן שונה על־ידי בלשנים שונים, בני אסכולות שונות העוסקים בשפות שונות\footnote{לשרטוט קווים \hl{בין־לשוניים}, ר׳~\authcite{הספלמת׳ ואח׳}{haspelmath.m+:1995:converbs}.}; להגדרה רחבה, תחבירית ולא מורפולוגית, ר׳~\authcite{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2009:converbs} ו־\Cite{shisha-halevy.a:2010:celtic-converbs}. אמנם לדגם הנדון כאן מספר קווי־דמיון מבניים עם קונוורבים מצריים וקלטיים הנדונים אצל \auth{ששה־הלוי}, אך שימושו מצומצם בהרבה, הן מבחינה מספרית והן מבחינת עושרו, מרכזיותו וזכות ההופעה שלו במשבצות תחביריות שונות.



\bodysubsubsection{עם מילת־היחס \OE{mid}}{sec:temporal::converb::mid}

המבנה \OE{\hl{mid þam þe}} (מילולית, „עם זאת ש־”) הנדון כאן מסמן בו־זמניות של אירועים; ר׳ גם \authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{VII.F.3.g.2}. בו־זמניות זו יכולה להיות במסגרת אירוע מתמשך (כך, לשם המחשה, ב\exrefdisp{622}: תוך כדי ההרהור של כיפא, האנשים קראו והקישו בשער) או נקודתי (כך ב\exrefdisp{619}: היא מתה עם אמירתם „אמן”). נשים לב שלהצמדת האירועים בסימון לשוני זה ערך שאינו „אובייקטיבי” בלבד (המיקום על ציר הזמן), אלא גם נרטיבי: זהו אחד הכלים העומדים לעזרת המספר באריגת הנרטיב, והצמדה זו היא דרך להצביע על קשר בין השניים.

מבחינה \hl{טקסטמטית}, מרבית הדוגמאות בנרטיב רגיל, אך שתיים (\exref{710} ו־\exref{716}) משמשות בדיווח סיפורי בפי דמות (טקסטמה מורכבת החולקת מאפיינים הן עם הנרטיב והן עם הדיאלוג)\footnote{להשוואה והרחבה, ר׳~\authcite{פולוצקי}{polotsky.h:1985:sequential}, הדן בסוגיה מסויימת בעברית מקראית ומצרית רעמססית, סוגיה המוארת על־ידי עיון בלשני בדיווח סיפורי.}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{670}
		דוגמה זו שונה במבנהּ מהאחרות: נעדר בה \OE{þe}\footnote{\auth{סקיט} לא מעיר על הבדל בכתב־היד~\L{U}, כך שנראה שזו הצורה המצויה ב\hl{שני כתבי־היד} שהשווה.}. מקריאה של הטקסט, ברי כי היחס הפנימי בין \OE{(⁊) mid ðam} ו־\OE{he ineode} והיחס בין הצירוף כולו והסובב אותו דומים ליחסים המתאימים הקיימים בשאר הדוגמאות: „כשהוא נכנס, קם המלך ונפל על ברכיו (מיל׳ רגליו), כי הוא ראה איזו בהירות זורחת בפני יהודה הזה בהתגלות אלוהית”.\footnote{ב\hl{תרגום}: \L{And when he entered, then arose the king~/ and fell at his feet before his thanes,~/ {\ellipsis}}.}

		להתייחסות למקרים דומים, כולל נסיון להסביר את הסיבה להעדרות, ר׳~\authciteref{מיטשל ורובינזון}{mitchell.b+:1992:guide}{§169}, שתולים את הדבר באינטונציה. לא ברור לי עד כמה ההסבר מבוסס ובר הוכחה או הפרכה; לעניות דעתי, ראוי להמנע מהסברים כאשר יכולת הידיעה שלנו מוגבלת (הרי אין בנמצא עדויות ישירות לאינטונציה), אך עובדה רלוונטית וּודאית היא קיומן של מילות־קישור באנגלית עתיקה שלא דורשות תיווך ב־\OE{þe} (או \OE{þæt}) כשמשלימה אותן פסוקית (כך \OE{æfter + \textsc{clause}}).

		הבדל מבני נוסף הוא העובדה שאת \OE{mid} מקדים \OE{⁊} „ו־”, צירוף (קולוקציה) שלא מופיע בדוגמאות האחרות הנדונות כאן. דרוש מחקר{\tofurtherresearch} נוסף, רחב יותר, כדי להכריע האם יש קשר בין שתי החריגות, או שמדובר בצירוף־מקרים בלבד.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{עם מילות־יחס אחרות}{sec:temporal::converb::other}

מלבד \OE{mid} משמשות בקורפוס שלוש מילות־יחס נוספות, על \hl{ציר הזמן}, בצירופים נדירים באופן יחסי (במקום \OE{ær þam þe} ו־\OE{æfter þam þe} רגילות הצורות \OE{ær þan þe} ו־\OE{æfter}).

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{598} ו־\exref{687}}
		\OE{\subhl{ær}} „לפני”. נראה שמדובר בווריאציה של \OE{ær( )þan þe}, הנפוץ יותר; השו׳ \sref{sec:se:instrumental:than} לכיוון ההפוך.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{696} ו־\exref{705}}
		\OE{\subhl{betwux}} „בין”. בשני המקרים הייחוס הזמני מתמשך: ב\exrefdisp{696} נשים לב להתמשכות המובנית מילונית ב־\OE{wunian} „לגור”, וב\exrefdisp{705} ל־\OE{þagit} „עדיין”.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{632}, \exref{673}, \exref{864} ו־\exref{870}}
		\OE{\subhl{æfter}} „אחרי”. הצורה הנפוצה לסימון עקיבה זמנית ביחס לנקודה היא \OE{æfter} בלא תיווך של \OE{þam þe}. \exrefdisp{870} היא בדיאלוג; שלוש{\tochecknum} הדוגמאות האחרות בנרטיב, ויש להן מאפיין טקסטואלי משותף: הן מופיעות בראש הטקסט ומעגנות את נקודת המוצא הזמנית של הנרטיב באירוע היסטורי קודם.
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{הרחבה של מניין יחידת זמן}{sec:temporal::year}

בקורפוס מופיעות דוגמאות ספורות בהן משמש המבנה הנדון ל\hl{תיאור מורחב של מניין יחידת זמן} (כגון „בשנה ה־\#־ית לאחר ש־”): בארבע{\tochecknum} מהן (\exrefdispset{\exref{492}, \exref{506}, \exref{510} ו־\exref{522}}) נעשה שימוש ב־\OE{þæs þe} (השו׳~\sref{sec:temporal::deictic::thaes}, שם נקודת הייחוס נטועה בהקשר: \OE{þæs} ללא \OE{þe}) ובאחת (\exrefdisp{608}) ב־\OE{æfter þam þe} (השו׳~\sref{sec:temporal::converb::other}). בנוסף על אלה, למיטב ידיעתי קיימות שתי דוגמאות נוספות בקורפוס בהן משמשים מבנים אחרים, שנמצאים מחוץ לדיון בעבודה ומובאים כאן לשם הרחבת הדיון, במבט שלם יותר: ב־\OE{siððan}\footnote{\NVcodeTOdisplay{20aed} ש׳~49: \OE{Þa on þam eahteoðan geare siððan heo abbudisse ƿæs ·}} וב־\OE{þe}\footnote{\NVcodeTOdisplay{26osw} ש׳148: \OE{on þam nigoðan geare þe he rices geƿeold ·}}; על אלה אפשר להוסיף גם מופע נוסף של \OE{þæs þe} ב־\NVcodeTOdisplay{23sep}\footnote{ש׳~353: \OE{⁊ embe eahta ⁊ ðrittig geara þæs þe he rixode}}, שאינו טקסט משל אלפריץ׳, אך מופיע בכתב־יד~\L{A}. בכל הדוגמאות מדובר במניין שנים לאחר מאורע מסויים, מלבד ב\exrefdisp{522} בה מדובר בימים. מגוון הדרכים להביע משמעות דומה ומיעוט הדוגמאות בקורפוס לא מאפשר הוצאה של מסקנות{\tofurtherresearch} ברורות בכל הנוגע לתפוצתם של המבנים השונים או לקיומם של יחסי ניגוד תפקודי ביניהם.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{506} ו־\exref{510}}
		בשתי דוגמאות אלה מ\NVcodeTOdisplay{06mau} \OE{þæs þe} מרחיב מניין שנים בנבואה, שמטבעהּ היא מיוחדת בכל הקשור לביטוי הדקדוקי של זמן בה.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{522}
		התרגום מנתח את \OE{þæs ðe} כציין סיבה („\L{because}”). אופן הניתוח כהרחבה של מניין יחידת זמן („תוך שבעה לילות לאחר ש־”) עדיף כיוון שהוא מתבסס על מבנה קיים (מניין יחידת זמן + \OE{þæs þe}) ולא דורש „המצאה” של מבנה שהוא יחידאי בקורפוס: \OE{þæs þe} כסמן של סיבתיות.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection[דקדוקי{\sehierarchy}יסוד חיצוני]{ללא פירוט נקודת־הייחוס}{sec:temporal::deictic}

אם בתת־הסעיף הקודם, נקודת־הייחוס הובעה בפסוקית הנפתחת ב־\OE{þe}, הרי שבתת־סעיף זה הכינוי מתייחס ל\hl{הקשר}. טיבו של ההקשר תלוי בטקסטמה; בנרטיב, אשר בו מרבית הדוגמאות כאן, ההקשר הוא לרוב ההתרחשות האחרונה.

נחלק את הדיון ל\hl{שני חלקים}: צירוף הכולל מילת־יחס (\sref{sec:temporal::deictic::preposition}), וסימון של עקיבה זמנית באמצעות \OE{þæs} (\sref{sec:temporal::deictic::thaes}).

בנרטיב, הביטויים המשמשים ל\hl{עקיבה זמנית} נמצאים בשולי המערכת המורכבת של השרשור הנרטיבי, כאשר הצורה הרגילה והבלתי־מסומנת היא ב־\OE{þa} „ואז”.



\bodysubsubsection{עם מילת־יחס}{sec:temporal::deictic::preposition}

לאותן \hl{מילות היחס} שמשמשות ב־\sref{sec:temporal::converb} (\OE{ær}, \OE{mid}, \OE{betwux}, \OE{æfter}) מופעים ספורים גם \hl{ללא \OE{\hl{þe}}}, כאשר הכינוי {\seforms} מתייחס לנאמר לפני כן. גם מהדוגמאות המעטות ניתן לראות שערכן המבני אינו זהה בהכרח למקבילותיהן, אך לשרטוט מדוייק של הערכים דרושות דוגמאות{\tofurtherresearch} רבות מאלו שמופיעות בקורפוס.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{588}
		בתוך ההסבר בהערה, ההתייחסות הזמנית היא פנימית: ה־\OE{ðam} (השו׳ „כן” בביטוי העברי „לפני־כן”) מתייחס לפסוקית הקודמת.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{597}
		מופיע בצמידות לכך שהאשה הוכיחה את הקדוש: הזריקה של מה שכתבה היא חלק, או הרחבה, של פעולת ההוכחה. ניתן לראות קווי־דמיון עם המונח „\L{Koinzidenzfall}” שטבע \authcite{קושמידר}{koschmieder.e:1945:kategorien}\footnote{מונח הקרוב ל„פעולת־דיבור” (\L{speech act}) הביצועית (פרפורמטיבית) של \authcite{אוסטין}{austin.j:1975:things}; בעניין זה ר׳~גם \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2005:epistolary}{p.~86}.}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{651}
		שזירת פעולה חוזרת אחת באחרות.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{675}
		\OE{æfter ðam} מאייך את \OE{sume hwile}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{837}, \exref{850} ו־\exref{862}}
		צורת \OE{þan}; \seesref{sec:se:instrumental:than}.
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodyparagraph{\OE{oð þæt}}{sec:temporal::deictic::preposition::oth}

\noindent
בקורפוס \hl{שני מבנים} שהסינטגמה „\OE{oð þæt}” מהווה חלק מהם. הם נבדלים הבדל מוחלט מבחינה מבנית (ערכם וזהותם המבנית של המרכיבים, ההצטרפות, התפוצה וכד׳), ודומים רק באופן שטחי, על דרך השוויון הצורני (הומונימיה); \seesref{sec:topic::morphology} בנוגע לשני היסודות הלשוניים הנכתבים \OE{þæt} או \OE{}:
\begin{compactitem}
	\item האחד, שאיננו מענייננו כאן, \subhl{מושלם בפסוקית}, כאשר החלק \OE{þæt} הוא זה הפותח {\thaetc}; אותו ניתן לתרגם ב„עד ש־”, והוא נפוץ (עשרות מופעים).
	\item האחר, בו נעסוק, מורכב ממילת־היחס \OE{oð} וכינוי־הרמז {\seforms} בצורה \OE{þæt}, ו\subhl{איננו מושלם בפסוקית}; אותו ניתן לתרגם ב„עד זאת”, ונפוצותו פחותה.
\end{compactitem}

\hl{מושא ההצבעה} של הכינוי, \OE{þæt}, תלוי בגורמים טקסטמטיים. כך, ב\exrefdispset{\exref{431} ו־\exref{oðþæt4}}, בדיבור עקיף, ההצבעה היא לזמן השיח; ב\exrefdisp{456}, בגלגול סיפור מהעבר בדרשה, לאותה נקודה בהיסטוריה; ב\exrefdispset{\exref{oðþæt1}, \exref{oðþæt2}, \exref{461}, \exref{oðþæt3} ו־\exref{464}}, בהשתלשלות הנרטיב, לאותה נקודה בסיפור, וכך גם בתיאור בנרטיב ב\exrefdisp{oðþæt5} ובהערה המרחיבה אודות מה שהתרחש מאותה נקודה בסיפור ב\exrefdisp{oðþæt6}.

בחלק מהמקרים, כמו \exrefdispset{\exref{461} ו־\exref{464}}, מ„עד זאת” משתמע „\hl{ולא עוד}”, ובחלקם לא (ב\exrefdisp{oðþæt4} הדבר נאמר מפורשות).

קיימים מקרים בהם קיים קשר בין \OE{oð þæt} ו\hl{ביטויי־זמן אחרים} בסביבה הקרובה. כך \OE{on þære hwile} „באותו הזמן” ב\exrefdisp{431} או \OE{ær} „לְפָנִים” ב\exrefdisp{461}.

לדיון במבנה הנדון ר׳~גם \authcite{מיטשל}{mitchell.b:1978:odh-thaet}.



\bodysubsubsection{עם \OE{þæs}}{sec:temporal::deictic::thaes}

תפקיד מיוחד ומוגבל של צורת הגניטיב \OE{þæs} הוא כ\hl{עוגן להתייחסות בזמן}\footnote{באנגלית עתיקה קיים שימוש כללי ב\hl{גניטיב} לציון \hl{זמן}, בעיקר בביטויים אידיומטיים דוגמת \OE{dæges ⁊ nihtes} „יומם וליל”.}. \authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{se}, V.2.a} מתאר אותו כך: \L{in reference to time, or sequence of events, marking the point from which measurement is made, \textit{after}}. בתת־סעיף זה דוגמאות בהן \OE{þæs} מצביע לזמן בהקשר („לאחר מכן”), בשונה מהמקרים של \OE{þæs} ב־\sref{sec:temporal::year}, הגרעין של ההצבעה בתוך \OE{þæs}, המושלם בפסוקית \OE{þe} („לאחר ש־”).

קיימות רק דוגמאות ספורות של \OE{þæs} כזה שלא מורחבות ב־\OE{\hl{on mergen}} „בבוקר”; לדיון בצירוף \OE{þæs on mergen} \seesref{sec:temporal::deictic::thaes::morning}.



\silentbodyparagraph{אקסקורסוס: \L{\OE{þæs embe} X Y}}{sec:temporal::deictic::thaes::thaes embe}

\noindent
שני המופעים של \OE{þæs embe seofon niht} „לאחר שבעה לילות” (\exrefdispset{\exref{499} ו־\exref{518}}) עוררו את סקרנותי: כאשר יש בקורפוס הנחקר רק מופעים ספורים ל־\OE{þæs} מהטיפוס הזה שאינם מורחבים ב־\OE{on mergen}, מפליא ששניים מהם כל־כך דומים. כדי לקבל \hl{תמונה רחבה יותר}, ביצעתי חיפושים ממוחשבים שונים על כלל הקורפוס של האנגלית העתיקה (\authcite{היליי ואח׳}{healey.a+:2000:doecorpus}). ודאי שלא מדובר בתחליף לקריאת־עומק, אך עדיין מדובר בכלי חשוב המאפשר להציב את הדברים בתוך תמונה רחבה יותר. אלו התוצאות:

\begin{compactitem}
	\item עבור הסינטגמה \OE{þæs embe}, בצורות כתיבה שונות\footnote{לפי החיפוש \regex{/\<\(þ\|ð\)æs \(y\|e\|u\)mb\(\|\S\|\S\S\)\>/}.}, נתקבלו \subhl{93 תוצאות}, ונראה שרובן המוחלט במבנה \L{\OE{þæs embe} X Y}, כאשר \L{X} הוא מספר ו־\L{Y} ציון זמן (לילה, שנה, חודש וכד׳).
	\item באופן מפתיע, \subhl{כמחצית} מתוך התוצאות (52) כללו את \OE{niht} „לילה” במשבצת \L{Y}\footnote{לפי החיפוש \regex{/\<\(þ\|ð\)æs \(y\|e\|u\)mb\(\|\S\|\S\S\)\> \S* n\S*ht\S*/}.} (שתיים מהן הן \exrefdispset{\exref{499} ו־\exref{518}} אצלנו), ורק ב\subhl{מקרה אחד}\footnote{מקרה זה הוא בדרשה ה־22 בסדרה הראשונה של \worktitle{הדרשות הקתוליות} לאלפריץ׳ (\L{in die sancto pentecosten}, „(דרשה) ליום הפנטקוסט (‚שבועותא’) הקדוש”), בשורה 17 במהדורה של \authcite{קלמו}{aelfric:1997:catholic1}: \OE{ða þæs ymbe fiftig daga sette god þam folce ǽ} „ואז, כחמישים ימים לאחר מכן, נתן האל לעם תורה”. לא רק שהחיפוש הממוחשב הניב תוצאה \hl{יחידה}, אלא שגם בה עצמה יש \hl{מחלוקת} בין כתבי־היד, וכך כתב־יד \L{C} (\L{Cambridge, Corpus Christi College 303}) גורס \OE{fiftigeðan ðæge} „(ב)יום החמישים” (שלא במבנה האמור).} (!) היה שימוש ב־\OE{dæg} „יום”\footnote{לפי החיפוש \regex{/\<\(þ\|ð\)æs \(y\|e\|u\)mb\(\|\S\|\S\S\)\> \S* d\S*g\S*/}.}.
	\item \subhl{שאר התוצאות} כוללות במשבצת \L{Y} את \OE{gear} „שנה”, \OE{monað} „חודש” ו־\OE{wucu} „שבוע”.
\end{compactitem}

מתוך הסקירה הכמותית הזאת עולות כמה \hl{מסקנות}: קיים דגם \L{\OE{þæs embe} X Y} של מניין זמן לאחר נקודת הייחוס הנוכחית; נראה שקיים שימוש אידיומטי ב־\OE{niht} „לילה” עבור המשבצת \OE{Y}; האיברים האחרים בפרדיגמה כוללים מילים לציון זמן (שנה, חודש, שבוע), אך בניגוד למה שהיה ניתן לצפות, \OE{dæg} „יום” כמעט נעדר לחלוטין.



\bodyparagraph{„למחרת בבוקר”}{sec:temporal::deictic::thaes::morning}

\noindent
מרבית המופעים של \OE{þæs} מהטיפוס הנדון בקורפוס הנחקר מורחבים ב־\OE{on mergen} „בבוקר”. על חוזקו של \hl{הקשר הצירופי} (קולוקטיבי) בין \OE{þæs} ו־\OE{on mergen} ניתן להתבונן משני כיוונים משלימים:
\begin{compactitem}
	\item \subhl{האחד} הוא העובדה שמרבית המופעים של \OE{þæs} הנדון הם, כאמור, בצירוף \OE{on mergen}.
	\item \subhl{השני} הוא הכיוון ההפוך: למעלה ממחצית הדוגמאות של \OE{on mergen} בקורפוס מופיעות בצירוף עם \OE{þæs}.
\end{compactitem}
מתוך הקשר הדו־כיווני הזה עולה שמדובר ב\hl{צירוף אידיומטי}, הכבול באופן חלקי, ומשמעותו „למחרת בבוקר”\footnote{ר׳~\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{se}, V.2.a}, שבחר להביא כמובאה ולתרגם: \L{\OE{Ðæs on morgen} \textit{the next morning}} (במובן האדוורביאלי של „\L{the next morning}”, לא זה השמני).}. זהו, אם כך, הצירוף האידיומטי השני בו אנו נתקלים עם \OE{þæs} הנדון: מתוך כך נראה שלא מדובר ביחידה לשונית „חופשיה” (ר׳~\authciteref{יספרסן}{jespersen.o:1924:philosophy}{c.~1}). את ההצמדות הזאת אפשר לתאר במונחים של רצף גרמטיקליזציה: כאשר הצירוף נמצא בחלק הדקדוקי יותר, ביחס לצירופים חופשיים יותר. לשם השוואה נוכל להתבונן ב„למחרת {\zero}” בעברית, שגם צורתו שלו מיוחדת.

ראוי להבחין בין זהותו ותפקידו של הצירוף \hl{בהשתלשלות בנרטיב} מול מקרים דוגמת \exref{531} (דיבור עקיף ב־\OE{} „ש־”), \exref{532} (אינפ׳~+ אקוז׳) ו־\exref{540} (פסוקית תכלית). נקודת הייחוס של הזמן באלו ובאלו היא מטיפוס שונה לגמרי: ההצבעה בנרטיב ובטקסטמות אחרות היא שונה, ומתייחסת לציר אחר של זמן, עם תכונות לשוניות אחרות. לדיון במסגרות הזמן השונות (שם זמן־המספר מול זמן־הסיפור), ר׳~\authciteref{פליישמן}{fleischman.s:1990:tense}{§5.1}. בנרטיב לביטויים דוגמת \OE{þæs on mergen} תפקיד חשוב בתיחום האפיזודות השונות: מעבר של זמן, פתיחה של יום חדש בסיפור, תוחם את האפיזודה הקודמת (המובעת ביסוד המצביע שב־\OE{þæs}, „לאחר מ\emph{כן}”) אל מול החדשה המתחילה, ומהווה סימן גבול\footnote{השו׳~\authciteref{פליישמן}{fleischman.s:1990:tense}{§6.II}. להתייחסות לתפקיד הנרטיבי באנגלית עתיקה, של פתיחת אפיזודה חדשה, ר׳~\authciteref{הופר}{hopper.p:1992:discourse}{§1.1.1} (שם בצורה אחרת בטקסט אחר: \OE{Ða on morgenne} בכרוניקות האנגלו־סקסוניות).}. מטאפורה קולנועית של זריחת יום חדש יכולה להבהיר את הדברים; הקולנוע מראה באופן מפורש דברים שבנרטיב הכתוב הם מרומזים.

כחלק מהתיאור הלשוני, נציין את מאפייני ה\hl{הצטרפות} (קומפטיביליות):
\begin{compactitem}
	\item עם \OE{eft}\footnote{בסביבה התחבירית הזאת המשמעות אינה „\hl{שוב}”, אלא משמעות עדינה יותר של תוספת, „\hl{כמו כן}”.}: \exrefdispset{\exref{509}, \exref{512}, \exref{555} ו־\exref{562}}, כאשר בזו האחרונה האפיזודה החדשה מסומנת גם בכתב־היד באות גדולה מיוחדת (איניציאל).
	\item עם מילת־הקריאה \OE{Efne} (שגם היא מהווה סימן גבול נרטיבי): \exrefdisp{547} וכן \exrefdisp{499} ללא \OE{on mergen}. השו׳ גם \OE{Hƿæt ða on mergen} בש׳~100 ב\NVcodeTOdisplay{08aga}.
	\item עם \OE{sona} „מיד, ישר”: \exrefdispset{\exref{533}, \exref{555}, \exref{558} ו־\exref{567}}, וכן \exrefdisp{513} ללא \OE{on mergen}.
\end{compactitem}

קיימות דוגמאות בהן ניתן, באופן עקרוני, לנתח את התפקיד הדקדוקי של \OE{þæs} ב\hl{שתי דרכים}: לפי האחת הוא מהווה חלק בצירוף הנדון כאן (\OE{þæs on mergen} „למחרת בבוקר”) ולפי השניה\footnote{לשם \hl{המחשה}, נתבונן ב\exrefdispset{\exref{531} ו־\exref{540}}. הראשונה מופיעה לאחר שנודע לאיזבל על מעשי אליהו ומתורגמת לאנגלית מודרנית כך: \L{Jezebel {\ellipsis} swore {\ellipsis} that Elijah should die for this in the morning}. בשניה מסופר על אָמָה שנידונה למלקות על אשמה קטנה והיתה נתונה במעצר; השורה שמענייננו מתורגמת כך: \L{to be severely flogged for it in the morning}. בשתי הדוגמאות התרגום מנתח את \OE{þæs} שלפני \OE{on mergen} לא כחלק מהמבנה המורכב \OE{þæs on mergen} אלא כציון הנימוק להרג ולמלקות, „בעוון זאת” (\OE{for this} ו־\OE{for it} בתרגום, בהתאמה).} הוא מהווה ציון של נימוק או סיבתיות (השו׳ \exrefdispset{\exref{521}, \exref{526}, \exref{542} ו־\exref{563}} ב־\sref{sec:se:meta} וארבע{\tochecknum} בדוקסולוגיה, \sref{sec:doxology:sewn:se}), כאשר המילים \OE{on mergen} עצמאיות.\footnotefr{הדבר טעון הוכחה{\tofurtherresearchfn}, מחוץ למסגרת העבודה, אך יתכן שיש קשר של \hl{הרחבה סמנטית} בין שני הסוגים האלה של \OE{þæs} ושמוצאו הדיאכרוני של האחד הוא מהשני. כך, לשם השוואה \L{follow} באנגלית מודרנית יכול לסמן הן עקיבה זמנית והן עקיבה לוגית.} לדעתי הניתוח העדיף הוא הרואה ב־\OE{þæs} \hl{חלק מהמבנה המורכב} \OE{þæs on mergen}. הסיבה היא דו־צדדית: הן ריבוי המקרים שבהם יש צירוף (קולוקציה) של \OE{þæs} עם \OE{on mergen} במבנה המורכב הנדון, והן מיעוט הסביבות בהן \OE{þæs} מופיע בקורפוס כסמן סיבה (שלוש{\tochecknum} דוגמאות בצירוף עם צורה אינסטרומנטלית ב־\sref{sec:se:meta}/\sref{sec:se:instrumental:the} וארבע{\tochecknum} נוספות בדוקסולוגיות ב־\sref{sec:doxology:sewn:se}). כאשר \OE{þæs} ו־\OE{on mergen} צמודים בטקסט, מתקבל יותר על הדעת לנתח אותם כמרכיבים במבנה הנדון ולא כבלתי־תלויים, וזאת בניגוד לקריאה בה בחרו המתרגמות.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{496}
		בכתב־היד~\L{V} נעדרת המילה \OE{þæs} שמופיעה ב־\L{A} ו־\L{O}; \OE{siððan}, לעומת זאת, מופיעה בכולם.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{572}
		אמנם לא מדובר בדוגמה זו בצירוף \OE{þæs on mergen}, אך נשים לב לכך שהאירוע הקודם, קפיאת הגנבים, נחתם באמירה שהם עמדו קפואים עד הבוקר (\OE{ac stodon swa oð mergen}), והאירוע המדובר כאן ממשיך אותו ב־\OE{þæs}.
	\end{excomment}
\end{excomments}
